# JPA

Разработчики каждый раз сталкивались с необходимостью писать однотипный и ненужный "обслуживающий" код (так называемый
Boilerplate code) для тривиальных операций по сохранению Java объектов в БД и наоборот, созданию Java объектов по данным
из БД через технологию JDBC. Одна из проблем с традиционными приложениями JDBC заключается в том, что у вас часто может
быть какой-то дерьмовый код, в котором происходит много сопоставлений между наборами данных и объектами, логика
смешивается с SQL и т.д. И тогда для решения этих проблем на свет появилось такое понятие, как ORM.

ORM — Object-Relational Mapping или в переводе на русский объектно-реляционное отображение. По сути, это концепция о
том, что Java объект можно представить как данные в БД (и наоборот). Она нашла воплощение в виде спецификации JPA — Java
Persistence API.

Спецификация — это уже описание Java API, которое выражает эту концепцию. Спецификация рассказывает, какими средствами
мы должны быть обеспечены (т.е. через какие интерфейсы мы сможем работать), чтобы работать по концепции ORM. И как
использовать эти средства. Реализацию средств спецификация не описывает. Это даёт возможность использовать для одной
спецификации разные реализации. Можно упростить и сказать, что спецификация — это описание API.

Сама Java не содержит реализации JPA, однако есть существует много реализаций данной спецификации от разных компаний (
открытых и нет). Hibernate одна из самых популярных открытых реализаций последней версии спецификации. Даже
скорее самая популярная, почти стандарт де-факто. То есть JPA только описывает правила и API, а Hibernate реализует эти
описания, впрочем, у Hibernate (как и у многих других реализаций JPA) есть дополнительные возможности, не описанные в
JPA (и не переносимые на другие реализации JPA).

![img.png](jpa.png)